% Title page
\documentclass[10pt]{article}

%--------------------------------------
\usepackage[T2A,T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
%\usepackage{newtxmath,newtxtext}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{hyphenat}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{multirow}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{array}
\usepackage{minted}
\usepackage{lingmacros}
\usepackage{tree-dvips}
\usepackage{xcolor}
\graphicspath{ {./images/} }

\usepackage[a4paper, margin=2in]{geometry}
\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper, margin=30mm}
%--------------------------------------
\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage{russian}
\setotherlanguage{english}

\usepackage{fontspec-xetex}
\setmainfont{Times New Roman}
\setmonofont{DejaVu Sans Mono}
\newfontfamily{\cyrillicfontsf}{Times New Roman}
\newfontfamily{\cyrillicfont}{Times New Roman}
\setsansfont{CMU Sans Serif}

\makeatletter
\renewcommand*\env@matrix[1][*\c@MaxMatrixCols c]{%
	\hskip -\arraycolsep
	\let\@ifnextchar\new@ifnextchar
	\array{#1}}
\makeatother

\def\env@matrix{\hskip -\arraycolsep
	\let\@ifnextchar\new@ifnextchar
	\array{*\c@MaxMatrixCols c}}

\newcommand\undermat[2]{% http://tex.stackexchange.com/a/102468/5764
	\makebox[0pt][l]{$\smash{\underbrace{\phantom{%
					\begin{matrix}#2\end{matrix}}}_{\text{$#1$}}}$}#2}

\renewcommand{\labelenumii}{\theenumii}
\renewcommand{\theenumii}{\theenumi.\arabic{enumii}.}


\begin{document}
	\begin{titlepage}
		\begin{center}
			\LARGE{СПбПУ Петра Великого} \\
			\large{Высшая школа прикладной математики и вычислительной физики, ФизМех} \\
			\vspace{22mm}
			\Large{Направление подготовки} \\
			\Large{«01.03.02 Прикладная математика и информатика»} \\
			\vspace{25mm}
			\large{Отчёт по лабораторной работе \textnumero3-4}\\
			\vspace{5mm}
			\Large{\textbf{Тема}} \\
			\large{Решение интегралов с помощью квадратурных формул Ньютона-Котеса и квадратурных формул смешанного типа} \\
			\vspace{5mm}
			\Large{\textbf{Дисциплина}} \\
			\large{Численные методы} \\
			\vspace{75mm}
			
			\begin{tabular*}{1\textwidth}{@{\extracolsep{\fill}}l r}
				\large{Выполнил студент группы 5030102/00002} & \large{Алексеев А. П.} \\
				\large{Преподаватель} & \large{Павлова Л. В.} \\
			\end{tabular*}
			\vspace{30mm}
			
			\normalsize{Санкт-Петербург}
			
		\end{center}
	\end{titlepage}
	
	\pagebreak
	\tableofcontents
	\pagebreak
	\thispagestyle{plain}
	
	\section{Формулировка задачи}
		Задана функция: $y = e^{-x^2}$\\
		
		Требуется вычислить определенный интеграл от этой функции методом 3/8.
		Необходимо построить:
		
		\begin{enumerate}
			\item График зависимости абсолютной погрешности от количества отрезков разбиения.
			\item График зависимости экспериментальной точности от задаваемой.
			\item График зависимости количества отрезков разбиения от задаваемой точности.
		\end{enumerate}
	
	\section{Алгоритм метода и условие его применимости}
			
		\subsection{Алгоритм метода 3/8}
			Большинство алгоритмов численного интегрирования основаны на том, что мы представляем
			определенный интеграл от функции F(x) квадратурными формулами:
			
			$$ \int_{a}^{b} F(x)dx = \int_{a}^{b} p(x)f(x)dx = \sum_{k=1}^{n} A_k f(x_k)$$\\
			
			$A_k и x_k$ - коэффициенты и узлы квадратурной формулы.\\
			
			Квадратурные формулы интерполяционного типа, для которых выполнено 2 дополнительных условия:
			\begin{enumerate}
				\item $p(x) ≡ 1$
				\item $x_k = a + h(k − 1), \quad h = \frac{b−a}{n−1}$
			\end{enumerate}
			
			$A_k = \int_a^b \Phi_k(x)dx,$ где $\Phi_k(x) = \prod_{j=1, j\neq k}^n \frac{x-x_j}{x_k - x_j}$\\
			
			$x = a + ht, \quad t \in [0, n-1] \Rightarrow x - x_j = a + ht - (a + h(j - i)) = h(t - j + 1), \quad x_k-x_j = h(k - j)$\\
			
			$A_k = h \int_0^{n-1} \prod_{j=1, j\neq k}^n \frac{t-j+1}{k-j} dt$\\
			
			$\overline{\omega}(t) = \prod_{j=1, j\neq 0}^n (t-j)$\\
			
			$A_k = h \int_0^{n-1} \frac{\overline{\omega}(t)}{t-k+1} \frac{dt}{(k-1)(k-2)...(1)(-1)...(-(n-k))} = h\frac{(-1)^{n-k}}{(k-1)!(n-k)!} \int_0^{n-1} \frac{\overline{\omega}(t)}{t-k+1}dt = hH_n^{(k)}$\\
			
			$H_n^{(k)}$ - коэффициенты Ньютона-Котеса.\\
			
			Дано:
			\begin{enumerate}
				\item Отрезок $[a, b]$
				\item Некоторая функция $y = f(x)$
				\item n - количество интервалов, на которые разобьём наш отрезок
			\end{enumerate}
			
			Запишем формулу, которая позволит найти все узлы получившейся сетки:
			$$x_k = a + kh, \quad k = 0,...,n-1$$
			
			Эти узлы будут узлами квадратурной формулы.
			
			Рассмотрим формулу для n = 4.
			
			\\
			$h = \frac{b-a}{3}, \quad x_1 = a, \quad x_2 = a + h, \quad x_3 = a + 2h, \quad x_4 = a + 3h$\\
			\\
			$\int_a^b = f(x)dx \approx h(H_4^{(1)}f(a + h) + H_4^{(2)}f(a+2h) + H_4^{(3)} + f(a)H_4^{(4)}f(a+3h))\\
			\\
			$Найдём коэффициенты:$\\
			$\begin{enumerate}
				\item $ n = 4, k = 1,\\$
				\\$
				H_4^{(1)} = \frac{-1^{(n-k)}}{(k-1)!(n-k)!}\int_0^{n-1}\frac{\bar\omega(t)}{t-k+1}dt = \frac{-1}{1*3!}\int_0^{3}(t-1)(t-2)(t-3)dt =\\
				\\
				-\frac{1}{6}\int_0^3 (t^3 - 6t^2 + 11t - 6)dt = -\frac{3^2}{6}(\frac{3^2}{4} - 2*3 + \frac{11}{2} - 2) = -\frac{3}{2}(\frac{22}{4} + \frac{9}{4} - 8) =\\
				\\
				= -\frac{3}{2}(-\frac{1}{4}) = \bold{\frac{3}{8}}
				\\$
				\item n = 4, k = 2\\
				\\$
				H_4^{(2)} = \frac{-1^{(n-k)}}{(k-1)!(n-k)!}\int_0^{n-1}\frac{\bar\omega(t)}{t-k+1}dt = \frac{(-1)^2}{1!2!}\int_0^{3}t(t-2)(t-3)dt =\\
				\\
				\frac{1}{2}\int_0^3 (t^3 - 5t^2 + 6t)dt =\frac{1}{2}(\frac{t^4}{4} - \frac{5t^3}{3} + 3t^2)|_0^3 = \\
				\frac{3^2}{2}(\frac{3^2}{4} - \frac{5*3}{3} + 3) = \frac{9}{2}(\frac{-33}{12} + 3) =\\
				\\
				= \frac{9}{2}(\frac{1}{4}) = \bold{\frac{9}{8}}
				\\$
				
				\item n = 4, k = 3\\
				\\$
				H_4^{(3)} = \frac{-1^{(n-k)}}{(k-1)!(n-k)!}\int_0^{n-1}\frac{\bar\omega(t)}{t-k+1}dt =\\
				\\
				\frac{(-1)^1}{2!1!}\int_0^{3}t(t-1)(t-3)dt =\\
				\\
				-\frac{1}{2}\int_0^3 (t^3 - 4t^2 + 3t)dt = -\frac{1}{2}(\frac{t^4}{4} -
				\frac{4t^3}{3} + \frac{3t^2}{2})|_0^3 = \\
				-\frac{3^2}{2}(\frac{3^2}{4} - \frac{4*3}{3} + \frac{3}{2}) = -\frac{9}{2}(\frac{15}{4} - \frac{12}{3}) =\\
				\\
				=- \frac{27}{2}(\frac{5}{4} - \frac{4}{3}) =\frac{27}{24} = \bold{\frac{9}{8}}
				\\$
				
				\item n = 4, k = 4\\
				\\$
				H_4^{(3)} = \frac{-1^{(n-k)}}{(k-1)!(n-k)!}\int_0^{n-1}\frac{\bar\omega(t)}{t-k+1}dt =\\
				\\
				\frac{1}{3!}\int_0^{3}t(t-1)(t-2)dt =\\
				\\
				\frac{1}{6}\int_0^3 (t^3 - 3t^2 + 2t)dt = \frac{1}{6}(\frac{t^4}{4} -
				t^3 + t^2)|_0^3 = \\
				\frac{3^2}{6}(\frac{3^2}{4} - 3 + 1) = \frac{3}{2}(\frac{9}{4} - 2) =\\
				\\
				= \bold{\frac{3}{8}}
				\\$
				
			\end{enumerate}
			
			Подставим найденные коэффициенты и тогда определенный интеграл примет вид: \\
			$$ \int_a^b f(x)dx \approx \frac{3h}{8}(f(a) + 3f(a+h) + 3f(a+2h) + f(a+ 3h)) = S_4(f))$$\\
			А обобщенная формула 3/8 будет:\\
			$$ \sum_{i=1}^{n}\frac{f(x_{i-1}) + 3f(\frac{2a+b}{3}) + 3f(\frac{a+2b}{3}) + f(b)}{8} \Delta{x_i} $$\\
			

		\subsubsection{Условия применимости метода 3/8}
			$f(x) \in C([a,b])$
			
		
		\subsubsection{Проверка условий применимости}
			$y = e^{-x^2}$ является непрерывной функцией. Следовательно наш метод применим к данной функции при любом значении x.
	
	\subsection{Алгоритм метода Лобатто}
		Представим определённый интеграл на промежутке [a, b] функции F(x) в виде
		$$\int_a^bF(x)dx = \int_a^bp(x)f(x)dx$$
		
		Рассмотрим квадратурные формулы следующего вида
		$$\int_a^bp(x)f(x)dx \sim \sum_{k=1}^{n}A_kF(x_k)$$
		
		$A_k$ и $x_k \in [a, b]$  коэффициенты и узлы квадратурной формулы.\\
		
		Если F(x) имеет интегрируемые особенности, то за счет p(x) их можно выделить.
		
		Условия на весовую функцию p(x):
		\begin{enumerate}
			\item $p(x) \eqslantgtr 0, \forall x \in [a,b]$
			\item $c_k = \int_a^b p(x)x^kdx < \infty$
		\end{enumerate}
	
		Если алгебраический порядок точности равен m, то:
		$$\left\{ 
		\begin{array}
			&A_1 + A_2 + ... + A_n = c_0 &
			A_1x_1 + A_2x_2 + ... + A_nx_n = c_1 &
			... = ... &
			A_1x_1^m + A_2x_2^m + ... + A_nx_n^m = c_m &
		\end{array}
		$$
		
		Заданы n параметров. Если $x_i$ заданы и различны, то коэффициенты $A_i$ можно найти из системы определяющих уравнений.
		
		$x_i \in [a,b]$. Построим табличную функцию $(x_i, f(x_i)), \quad i = 1,...,n \rightarrow $  построим интерполяционный полином $L_{n-1}(x)=\sum_{k=1}^{n}f(x_k)\Phi_k(x)$
		
		$$f(x) = L_{n-1}(x) + R_{n-1}(x) \Rightarrow \int_a^bp(x)f(x)dx = \int_a^b p(x)L_{n-1}(x)dx + \int_a^bp(x)R_{n-1}(x)dx = $$
		$$ \int_a^b \sum_{k=1}^{n}f(x_k)\Phi_k(x)dx + \int_a^bp(x)R_{n-1}(x)dx = \sum_{k=1}^{n}f(x_k)\int_a^bp(x)\Phi_k(x)dx + \int_a^bp(x)R_{n-1}(x)dx$$
		
		Коэффициенты и узлы квадратурной формулы связаны
		
		$$A_k = \int_a^b p(x)\Phi_k(x)dx$$
		,где $\Phi_k(x) = \prod_{j-1, j\neq k}^n \frac{x-x_j}{x_k-x_j}$\\
		
		Остаточный член квадратурной формулы:
		$$R_n(f) = \int_a^bp(x)R_{n-1}(x)dx = \frac{1}{n!} \int_a^bp(x)f^{(n)}(\xi(x)) \omega(x)dx$$
		,где $\omega(x) = \prod_{j=1}^n(x-x_j)$ \\
		
		Квадратурные формулы смешанного типа
		$$\int_a^b p(x)f(x)dx \sim \sum_{k=1}^{n} A_kf(x_k)$$
		
		Пусть r - количество зафиксированных параметров. Тогда:
		\begin{enumerate}
			\item r=n -­ квадратурные формулы интерполяционного типа
			\item r=0 - квадратурные формулы наивысшего порядка точности
			\item  0 < r < n - квадратурные формулы смешанного типа
		\end{enumerate}
		\\\\
		$x_{k_1}, ..., x_{k_r}$ - зафиксированные узлы. Тогда корневой полином:
		$$\omega(x)=q(x)\tilde{\omega}(x)$$
		,где $q(x) = \prod_{j=1}^{r}(x - x_{k_j})$ - известный полином, $\tilde{\omega}(x)$ - полином степени n-r
		
		$$\int_a^bp(x)\omega(x)P_{n-r-1}(x)dx = \int_a^bp(x)q(x)\tilde{\omega}(x)P_{n-r-1}(x)dx$$\\
		
		$]\tilde{p} = p(x)q(x)$\\
		
		Если $\tilde{p}$ не меняет знак на [a,b], то такая квадратурная формула всегда существует.\\

	
		$\tilde{p}(x)$ не будет менять знак на [a, b], если:
		\begin{enumerate}
			\item фиксируется левый конец или правый конец отрезка [a, b]
			\item фиксируется левый и правый конец отрезка [a, b]
		\end{enumerate}
		
		На практике $p(x) \equiv 1$
		
		$$I_n^{(\alpha, \beta)}(x) = \frac{c_n}{(x-a)^{\alpha}(b-x)^{\beta}} \frac{d^n}{dx^n}((x-a)^{\alpha + n}(b-x)^{\beta + n})$$
	
		Формула Лобатто: 
		$$\tilde{p}(x) = (x-a)(x-b) \rightarrow \tilde{w}(x) = a I_{n-1}^{(1,1)}(x)$$
		
		Для n=4:
		
		$I_3^{(1, 1)}(x) = \frac{c_3}{(x-a)(b-x)} \frac{d^3}{dx^3}((x-a)^{4}(b-x)^{4}) = \frac{b^4 - a ^4}{4(x-a)(b-x)} (-24(a - x)(b - x)((a - x)^3 + 6(a - x)^2(b - x) + 6(a - x)(b - x)^2 + (b - x)^3))) = 6(b^4 - a ^4)((a - x)^3 + 6(a - x)^2(b - x) + 6(a - x)(b - x)^2 + (b - x)^3))$
		
		
		
		
		\subsubsection{Условия применимости метода 3/8}
		$f(x) \in C([a,b])$
		
		
		\subsubsection{Проверка условий применимости}
		$y = e^{-x^2}$ является непрерывной функцией. Следовательно наш метод применим к данной функции при любом значении x.
		
		
		
	\section{Тестовый пример}
		Дано: 
		$ f(x) = \sin (x) \in [0; \frac{\pi}{2}]$. \\
		\\ 
		Для проверки: \\
		\\
		$ \int_0^{\pi/2} \sin(x) = - \cos(x)\bigg|_0^{\frac{\pi}{2}} = 0 - (-1) = 1 $
		
		\subsection{Метод 3/8}
			\begin{enumerate}
				\item Сначала посмотрим на случай, когда $ n = 1$, тогда \\
				\\
				$ h = \frac{\pi/2 - 0}{1} = 1.571$\\
				\\
				$ x = [0, 1.571]$\\
				\\
				$S_{2n} = \sum_1^n\frac{f(0) + 3f(\frac{(2*0 + 1.571)}{3}) + 3f(\frac{(0 + 2*1.571)}{3})}{8} * (1.571 - 0) = 1.001$ \\
				\\
				Как видим, данный результат уже очень близок к действительному.\\
				Уменьшим шаг в 2 раза и проведем вычисления.\\
				
				\item $ n = 2, \quad h = \frac{h}{2} = 0.785$\\
				\\
				$ x = [0, 0.785, 1.571]$\\
				\\
				$S_{3n} = \frac{f(0) + 3f(\frac{(2*0 + 0.785)}{3}) + 3f(\frac{(0 + 2*0.785)}{3})}{8} * (0.785 - 0)  + \frac{f(0.785) + 3f(\frac{(2*0.785 + 1.571)}{3}) + 3f(\frac{(0.785 + 2*1.571)}{3})}{8} * (1.571 - 0.785) = 1.00006$ \\
				
				Видно, что при увеличении количества отрезков разбиений мы получаем всё более точное значение интеграла. 	
			\end{enumerate}
		
		\subsection{Метод Лобатто}
		\begin{enumerate}
			\item Сначала посмотрим на случай, когда $ n = 3 $, тогда \\
			$\tilde{p}(x) = I_1^{(1, 1)}(x) = \frac{c_1}{(x - 0)(\frac{\pi}{2} - x)} \frac{d}{dx}((x-0)^{2}(\frac{\pi}{2}-x)^{2}) = [c_1 = \frac{\pi^2}{8}] = \frac{\pi^2}{8x(\frac{\pi}{2} - x)} 2x(\frac{\pi}{2} - x)(\frac{\pi}{2}-2x) = \frac{\pi^2}{4} (\frac{\pi}{2}-2x)$
			
			$\left\{
			\begin{array}[c]
				&x_1 = 0&
				x_2 = \frac{\pi}{4}&
				x_3 = \frac{\pi}{2}
			\end{array}
			$\\
			
			$\left\{ 
			\begin{array}
				&A_1 + A_2 + A_3 = b-a &
				A_1x_1 + A_2x_2 + A_3x_3 = \frac{b^2-a^2}{2} &
				A_1x_1^2 + A_2x_2^2 + A_3x_3^2 = \frac{b^3-a^3}{3} &
			\end{array}
			\rightarrow
			\left\{
			\begin{array}
				&a = 0&
				&b = \frac{\pi}{2}
			\end{array}
			\rightarrow
			\left\{
			\begin{array}
				&A_1 + A_2 + A_3 = \frac{\pi}{2} &
				A_2\frac{\pi}{4} + A_3\frac{\pi}{2} = \frac{(\frac{\pi}{2})^2}{2} &
				A_2(\frac{\pi}{4})^2 + A_3(\frac{\pi}{2})^2 = \frac{(\frac{\pi}{2})^3}{3} &
			\end{array}
			\rightarrow
			\left\{
			\begin{array}[c]
				&A_1 = \frac{\pi}{12}&
				A_2 = \frac{\pi}{3}&
				A_3 = \frac{\pi}{12}
			\end{array}
			$\\\\\\
			$
			\left\{
			\begin{array}[c]
				&A_1 = 0.26179939&
				A_2 = 1.04719755&
				A_3 = 0.26179939
			\end{array}
			$\\\\\\
			$S_{2n} = \sum_{k=1}^n A_k\sin(x_k) = 0.26179939*\sin(0) + 1.04719755*\sin(\frac{\pi}{4}) +  0.26179939*\sin(\frac{\pi}{2}) = 0 + 0.740480489693061 + 0.26179939 = 1.0022798774922104 = 1.0023$
			
			\item Теперь рассмотрим случай, когда $ n = 4 $, тогда \\
			$\tilde{p}(x) = I_2^{(1, 1)}(x) = \frac{c_2}{(x - 0)(\frac{\pi}{2} - x)} \frac{d^2}{dx^2}((x-0)^{3}(\frac{\pi}{2}-x)^{3}) = [c_2 = \frac{\pi^3}{16}] = \frac{\pi^3}{16x(\frac{\pi}{2} - x)}x(\frac{\pi }{2} - x)(\frac{\pi^2}{2} - \frac{11 \pi x}{2} + 11x^2) = \frac{\pi^3}{16}(\frac{\pi^2}{2} - \frac{11 \pi x}{2} + 11x^2)$
			
			$\left\{
			\begin{array}[c]
				&x_1 = 0&
				x_2 = \frac{(11 - \sqrt{33})\pi}{44} = 0.375237&
				x_3 = \frac{(11 + \sqrt{33})\pi}{44} = 1.19556&
				x_4 = \frac{\pi}{2}
			\end{array}
			$\\
			
			$\left\{ 
			\begin{array}
				&A_1 + A_2 + A_3 + A_4 = b-a &
				A_1x_1 + A_2x_2 + A_3x_3 + A_4x_4 = \frac{b^2-a^2}{2} &
				A_1x_1^2 + A_2x_2^2 + A_3x_3^2 + A_4x_4^2 = \frac{b^3-a^3}{3} &
				A_1x_1^3 + A_2x_2^3 + A_3x_3^3 + A_4x_4^3 = \frac{b^4-a^4}{4} 
			\end{array}
			\rightarrow
			\left\{
			\begin{array}
				&a = 0&
				&b = \frac{\pi}{2}
			\end{array}
			\rightarrow
			\left\{
			\begin{array}
				&A_1 + A_2 + A_3 + A_4 = \frac{\pi}{2} &
				A_1x_1 + A_2x_2 + A_3x_3 + A_4x_4 = \frac{(\frac{\pi}{2})^2}{2} &
				A_1x_1^2 + A_2x_2^2 + A_3x_3^2 + A_4x_4^2 = \frac{(\frac{\pi}{2})^3}{3} &
				A_1x_1^3 + A_2x_2^3 + A_3x_3^3 + A_4x_4^3 = \frac{(\frac{\pi}{2})^4}{4} 
			\end{array}
			\rightarrow
			$\\
			$
			\left\{
			\begin{array}[c]
				&A_1 = 0.06544985&
				A_2 =  0.71994832&
				A_3 =  0.71994832&
				A_4 =  0.06544985
			\end{array}
			$\\\\\\
			$S_{2n} = \sum_{k=1}^n A_k\sin(x_k) = A_1\sin(0) +  A_2\sin(0.375237) + A_3\sin(1.19556) + A_4\sin(\frac{\pi}{2}) = 0 + 0.26385628785255555 + 0.6698547885299395 + 0.0654498469497876 = 0.9999609233322827 = 0.9999$ 
			
			Видно, что при увеличении количества отрезков разбиений мы получаем всё более точное значение интеграла. 	
		\end{enumerate}
		
		
	
	\section{Предварительный анализ задачи}
		Интегралы вычислялись на отрезках $[−3, 3]$ и $[3, 9]$ с заданной точностью $1e^{-5}, 1e^{-6}, ... , ^{-15}$
		Абсолютная погрешность ищется на промежутке с заданным количеством узлов 3, 4, 5, ... , 4097\\
		Ошибка вычисляется по правилу Рунге, используется в качестве критерия остановки метода. Максимально достигаемая точность $1e^{-16}$.
	
		\begin{figure}[H]
			\centerline{\includegraphics{function_graph.png}}
			\caption{График зависимости экспериментальной точности от задаваемой точности}
		%	\label{fig:fig2}
		\end{figure}

		
	\section{Вычисляющая программа}
		\begin{enumerate}
			
			\item def integration3\_8(f, a, b, eps=1e-10)\\
			Функция находит интеграл функции f на промежутке [a,b] методом 3\8.
			Возвращает значение интеграла, ошибку на каждом шаге вычислений и количество итераций на каждом шаге.
			
			\item def lobatto(f, a, b, eps=1e-10)\\
			Функция находит интеграл функции f на промежутке [a,b] методом Лобатто.
			Возвращает значение интеграла, ошибку на каждом шаге вычислений и количество итераций на каждом шаге.
		\end{enumerate}
	
	\section{Численный анализ}
		\subsection{Метод 3/8}
			\begin{figure}[H]
				\centerline{\includegraphics{error_of_number_of_nodes_3_8_(-3, 3)_(3, 9).png}}
				\caption{ Зависимость абсолютной погрешности от количества отрезков разбиения}
				\label{fig:fig1}
			\end{figure}
		
			График, представленный на рис.2, показывает что с увеличением количества разбиения промежутка интегрирования, ошибка убывает. Отметим, что на промежутке (3,9), где функция монотонна, она сходится быстрее.
		
			\begin{figure}[H]
				\centerline{\includegraphics{compare_tolerance_eps_and_exact_eps_3_8_(-3, 3)_(3, 9).png}}
				\caption{График зависимости экспериментальной точности от задаваемой точности}
				\label{fig:fig2}
			\end{figure}
		
			График, представленный на рис.3, показывает что метод сходится на всём промежутке от -3 до 9, и требуемая точность достигается, т.к. график зависимости экспериментальной точности от задаваемой лежит ниже биссектрисы.
		
			\begin{figure}[H]
				\centerline{\includegraphics{number_of_nodes_of_defined_eps_3_8_(-3, 3)_(3, 9).png}}
				\caption{ График зависимости количества отрезков разбиения от задаваемой точности}
				\label{fig:fig3}
			\end{figure}
		
			График, представленный на рис.4, показывает, что чем большую точность мы требуем, тем больше для этого необходимо взять узлов, разбивающих исходный отрезок. Также можно отметить, что ввиду более быстрой сходимости метода для значений функции на промежутке (3, 9) количество узлов разбиения требуется меньше для достижения необходимой точности.
			
		\subsection{Метод Лобатто}
			\begin{figure}[H]
				\centerline{\includegraphics{error_of_number_of_nodes_lobatto_(-3, 3)_(3, 9).png}}
				\caption{ Зависимость абсолютной погрешности от количества отрезков разбиения}
				\label{fig:fig4}
			\end{figure}
			
			График, представленный на рис.5, показывает что с увеличением количества разбиения промежутка интегрирования, ошибка убывает. Также на промежутке, где метод сходиться быстрее (3, 9) функция имеет меньшую погрешность при одинаковом количестве узлов, чем на промежутке, где метод сходится медленнее.
			
			\begin{figure}[H]
				\centerline{\includegraphics{compare_tolerance_eps_and_exact_eps_lobatto_(-3, 3)_(3, 9).png}}
				\caption{График зависимости экспериментальной точности от задаваемой точности}
				\label{fig:fig5}
			\end{figure}
			
			График, представленный на рис.6, показывает что метод сходится, и требуемая точность достигается, т.к. график зависимости экспериментальной точности от задаваемой лежит ниже биссектрисы.
			
			\begin{figure}[H]
				\centerline{\includegraphics{number_of_nodes_of_defined_eps_lobatto_(-3, 3)_(3, 9).png}}
				\caption{ График зависимости количества отрезков разбиения от задаваемой точности}
				\label{fig:fig6}
			\end{figure}
		
		
		\subsection{Сравнение методов}
			\begin{figure}[H]
				\centerline{\includegraphics{error_of_number_of_nodes_comparing_(-3, 3)_(3, 9).png}}
				\caption{ Зависимость абсолютной погрешности от количества отрезков разбиения}
				\label{fig:fig7}
			\end{figure}
			
			График, представленный на рис.8, показывает что метод интегрирования методом Лобатто сходится быстрее метода 3/8, при чём более быстро он сходится на промежутке (3, 9).
			
			\begin{figure}[H]
				\centerline{\includegraphics{number_of_nodes_of_defined_eps_comparing_(-3, 3)_(3, 9).png}}
				\caption{ График зависимости количества отрезков разбиения от задаваемой точности}
				\label{fig:fig8}
			\end{figure}
			
			График, представленный на рис.9, показывает что чем большую точность мы требуем, тем больше для этого необходимо взять узлов, при чём ввиду более быстрой сходимости метода Лобатто, узлов разбиения для этого метода нужно меньше.
	
			
	\section{Вывод}
		Простота реализации метода 3/8 не влияет на конечную точность получаемого результата. То же касается и метода Лобатто.
		Однако, чем более точный результат мы хотим получить, тем большее количество узлов разбиения мы должны взять, что, несомненно, влияет на количество и суммарное время вычислений, но если мы будем использовать метод с более быстрой сходимостью (метод Лобатто по отношению к 3/8), то количество вычислений будет меньше пропорционально меньшему количеству разбиений отрезка, необходимых для достижения результата необходимой точности. Также на монотонном промежутке функции, оба метода сходятся быстрее, что мы можем заметить при сравнении результатов на промежутках (-3, 3) и (3, 9).
		
		
\end{document}